%%
%% Application documentation.
%% $Id: ppc.tex,v 1.1 2008/01/21 03:17:46 mina86 Exp $
%%

\documentclass[a4paper,10pt,oneside]{report}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[latin2]{inputenc}

%%
%% Penalties
%%
%\overfullrule = 3mm       % zaznacz linijki z nadmiarami czarną sztabką
\exhyphenpenalty = 999999 % słowa złożone nie przenoś na łączniku
\righthyphenmin = 3       % nie dziel xx-, ale xxx-
\widowpenalty = 999999    % ostatnia linia akapitu nie zacznie strony
\clubpenalty = 999999     % pierwsza linia akapitu nie zacznie strony
%\clubpenalty = 9950  % pierwsza linia akapitu wyjątkowo może kończyć stronę
\hfuzz = 0pt              % znaki nie mogą sterczeć na margines
%\hfuzz = 3pt              % znaki mogą sterczeć na margines do wielkości 3pt
\tolerance 600            % zwiększamy tolerację
\pretolerance 300         % oraz pretolerancję
\doublehyphendemerits = 99999 %% zniechęcamy TeX-a do dzielenia wyrazów


%%
%% Dot after chapter, section, ... numbers
%%
\renewcommand\thesection{\arabic{section}.}
\renewcommand\thesubsection{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand\thesubsubsection{\thesubsection\arabic{subsubsection}.}
\renewcommand\thetable{\arabic{table}.}


%% Margins
\addtolength{\topmargin}{-20pt}
\addtolength{\textheight}{40pt}
%\addtolength{\leftmargin}{-20pt}
%\addtolength{\rightmargin}{-20pt}
%\addtolength{\textwidth}{40pt}


%% Simple commands
\usepackage{soul}
\let\emph = \so
\def\f#1{$^#1$}
\newcommand{\q}[1]{\textit{,,#1''}}
\def\i#1{{\sl #1}}

%%
%% Modify page headers and footers
%%
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\lhead[\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
      \normalfont \small\bfseries\thepage}]
     {\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
      \normalfont \small\bfseries\rightmark}}
\rhead[\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
     \normalfont \small\bfseries{Komunikator internetowy}}]
    {\fancyplain{}{\renewcommand\familydefault{\rmdefault}%
     \normalfont \small\bfseries\thepage}}
\cfoot[]{}
%\addtolength{\headheight}{1.6pt}


\begin{document}

\centerline{\Huge \bf Komunikator internetowy}

\paragraph{Wykonawcy} Michał Nazarewicz, Krzysztof Rogala, Maciej
Świętochowski, Jarosław Wawer; grupa H1I3.

\section{Wstęp}

Treścią zadania jest stworzenie komunikatora peer-to-peer
(tj. działającego bez pośrednictwa serwera) korzystającego z~pakietów
typu multicast.  Komunikator ma umożliwiać ustawianie i~śledzenie
stanu zalogowanych osób.


\section{Protokół}

Komunikator korzysta z~protokołu opartego na standardzie XML, co
umożliwia rozszerzanie go o~nową funkcjonalność z~zachowaniem
zgodności wstecz.


\subsection{Identyfikacja użytkowników}

Ponieważ sieć nie posiada serwera nie ma komu rozstrzygać konfliktów
w~przypadku, gdy dwóch różnych użytkowników używa tego samego nicku.
Co więcej, na tym samym komputerze mogą być uruchomieni dwaj klienci
z~ustawionym takim samym nickiem.  Z~tego powodu użytkownik sieci
identyfikowany jest przez swój (ustalony na początku i~nigdy nie
zmieniany) nick, adres IP oraz numer portu, na którym klient
nasłuchuje na połączenia TCP.

Podejście takie umożliwia tworzenie serwerów proxy, które
umożliwiałyby łączenie się klientów np.\ przez TCP do sieci wewnątrz
jakiejś instytucji--rozwiązanie takie może okazać się prostsze (a na
pewno bardziej niezawodne) niż przesyłanie pakietów multicast na drugi
koniec globu.  Proxy takie, po stronie danej instytucji wyglądałoby
jak zwykły klient, a~ponieważ użytkownicy z~innymi nickami (nawet
jeżeli mają ten sam adres IP i~nasłuchują na tym samym porcie) są
faktycznie traktowani jak różni użytkownicy, serwer proxy nie musiałby
tworzyć dla każdego klienta nowego gniazda TCP do nasłuchiwania na
połączenia.

Nick nie może być zmieniany, gdyż specyfika pakietów UDP nie
gwarantuje, że każdy z~użytkowników sieci dostałby informacje
o~zmianie, przez co użytkownik po zmianie nicku mógłby zostać
traktowany jak zupełnie nowa osoba.  Aby {\it obejść} to ograniczenie
użytkownik może ustawić swoją nazwę (w analogiczny sposób jak status)
i~zmienić ją w~dowolnym momencie---niektórzy nadal mogą nie otrzymać
informacji o~zmianie statusu, ale nie wpłynie to na uniemożliwienie
lub utrudnienie komunikacji.

Dopuszczalnymi znakami w~nicku są wszystkie znaki ASCII o~kodzie
większym lub równym 48 i~mniejszym od 128 z~pominięciem dużych liter.
W~nazwie mogą występować wszystkie znaki poza znakami o~kodzie
mniejszym niż 48.


\subsection{Status i~obecność w~sieci}

Ponieważ w~sieci nie ma serwera nie ma możliwości centralnego
przechowywania statusów wszystkich użytkowników.  W~związku z~tym,
jeden klient jest niewidoczny dla drugiego w~sieci dopóki nie dostanie
od niego jakiegoś komunikatu.  Z~tego powodu, zaraz po połączeniu z~siecią
i~ustawieniu statusu każdy klient powinien wysłać żądanie, na które
inni klienci odpowiadają wysyłając do nadawcy swoje status.

Gdy klient się rozłącza wysyła informację o~tym fakcie dzięki czemu,
wszyscy do których taka wiadomość dotrze wiedzą, że dany użytkownik
się rozłączył.  Jednakże, z~uwagi na specyfikę protokołu UDP, a~także
fakt, iż klient może nie wysłać takiej informacji\footnote{Np. błąd
  w~programie spowoduje jego zatrzymanie lub zabraknie prądu lub
  komputer nagle zostanie odłączony on sieci itp.} na skutek czego
inni klienci będą myśleć, iż dany użytkownik jest wciąż połączony.
Aby zapobiec takim sytuacjom, każdy klient musi co pięć minut wysyłać
swój status, a~ponadto, jeżeli przez dwanaście minut nie otrzyma od
jakiegoś informacji statusu, ma przyjąć, iż dany użytkownik się
rozłączył.


\subsection{Format komunikatu}

Głównym elementem komunikatu jest element {\tt ppcp}\footnote{\it
  Peer-to-Peer Chat Protocol} posiadający dwa obowiązkowe atrybuty
{\tt n} i {\tt p} oraz dwa opcjonalne {\tt to:n} i~{\tt to:neg}.  Jego
zawartością może być dowolna liczba elementów {\tt st}, {\tt rq} lub
{\tt m} interpretowanych w~kolejności występowania.

Atrybut {\tt n} określa nick nadawcy wiadomości\footnote{Wartość tego
  atrybutu nie musi być poprawnym nickiem.  Jeżeli nie jest jest ona
  konwertowana w~ten sposób, że duże litery zamieniane są na małe,
  a~pozostałe znaki niedozwolone w~nicku na znak podkreślenia.
  W~momencie, gdy klient odbiera komunikat od nadawcy, o~którym do tej
  pory nie wiedział wartość tego atrybutu ustawiana jest jako nazwa
  użytkownika, dzięki czemu (np. jeżeli czyjaś nazwa różni się od
  nicku wyłącznie wielkością znaków) nadawca może czasami obejść się
  bez ustawiania w~sposób jawny nazwy użytkownika.  Sposób ten zawodzi
  jednak jeżeli użytkownik chce zmienić nazwę, gdyż zmiany atrybutu
  {\tt n} nie są później brane pod uwagę.}, a~{\tt p} numer portu, na
którym klient nasłuchuje na połączenia TCP.  Atrybuty {\tt to:n} oraz
{\tt to:neg} są opcjonalne i~służą do określenia odbiorcy wiadomości.
Mianowicie, jeżeli atrybut {\tt to:n} został podany to odbiorca musi
zignorować komunikat jeśli ${\tt to:n} = nick uzytkownika
\Leftrightarrow {\tt to:neg} = {\tt neg}$.  Dodatkowo, atrybut {\tt
  to:n} jest obowiązkowy w~przypadku wysyłania komunikatów przy pomocy
strumieni TCP.

\paragraph{Element {\tt st}}

Element {\tt st}, którego zawartość określa opcjonalny opis statusu
posiada opcjonalne atrybuty {\tt st}, którego możliwe wartości
przedstawia tabela \ref{tab:attr:st} oraz {\tt dn}, który określa
nazwę użytkownika.

\begin{table}[htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
{\bf Status} & {\bf Nazwa} & {\bf Opis} \\
\hline
{\tt on}     & Online & Użytkownik dostępny (stan domyślny). \\
{\tt away}   & Away from Keyboard & Użytkownik niedostępny. \\
{\tt xa}     & Extended Away  & Użytkownik niedostępny. \\
{\tt dnd}    & Do Not Disturb & Użytkownik zajęty. \\
{\tt off}    & Offline        & Użytkownik niezalogowany. \\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Możliwe statusy użytkownika}\label{tab:attr:st}
\end{table}

Należy pamiętać, że w~stanie {\tt off} klient nadal może nasłuchiwać
na komunikaty, a~także je wysyłać i~inicjować rozmowy, jednakże
ponieważ klient nie ma obowiązku trzymać rekordów dla niepołączonych
użytkowników, toteż nie będą wiedzieli o~istnieniu tego klienta.

\paragraph{Element {\tt rq}}

Element {\tt rq} służy do wysyłania różnych żądań do klienta.  Rodzaj
żądania określany jest przez atrybut {\tt rq}, którego domyślna---i
jednocześnie jedyne do tej pory zdefiniowana możliwa---wartość to {\tt
  st} (jeżeli atrybut ten posiada nierozpoznaną wartość cały element
musi być zignorowany).  Zawartość tego elementu zależy od atrybutu
{\tt rq} i~dla wartości {\tt st} jest pusty.

Gdy klient otrzyma element {\tt rq} z~pominiętym atrybutem {\tt rq}
lub równym {\tt st} jest zobowiązany wysłać do nadawcy\footnote{Lub do
  grupy odbiorców w~taki sposób, aby nadawca był wśród nich.} element
{\tt st} ze swoim statusem.

\paragraph{Element {\tt m}}

Element {\tt m} służy do wysyłania wiadomości do użytkownika.  Jego
zawartość to treść wiadomości.  Posiada on dwa atrybuty {\tt ac}
i~{\tt msg}.

Atrybut {\tt ac} określa, czy wiadomość ma być wyświetlona jako zwykły
,,mówiony'' tekst, czy jako wykonywana akcja (jeżeli wartość równa
jest {\tt ac}.  Jest to kopia IRC-owej komendy {\tt /me}.

Atrybut {\tt msg} określa czy dana wiadomość to tylko pojedyncza
wypowiedź (jeżeli wartość równa jest {\tt msg}), czy część rozmowy.
Klienci maja prawo ignorować ten atrybut.  Jeżeli jest on ustawiony to
sugeruje się, aby nie wyświetlać okienka rozmowy, w~którym użytkownik
może wpisać odpowiedź, a~jedynie wyświetlić wiadomość w~formie
pojedynczego zawiadomienia.


\subsection{Formy transmisji danych}

Komunikaty mogą być wysyłane albo za pomocą datagramów UDP---zarówno
do wszystkich użytkowników sieci (datagramy multicast) jak i~do
konkretnego odbiorcy (datagramy unicast)---jak i~za pomocą pakietów
TCP do konkretnego odbiorcy.  Pierwszy rodzaj wykorzystywany jest
głównie do rozsyłania informacji o~statusie, a~drugi do prowadzenia
rozmów lecz nie musi tak być--informacja o~statusie może być wysłana
przez TCP, a~wiadomości tekstowe datagramem UDP.

\paragraph{Połączenia TCP}

Po nawiązaniu połączenia obie strony muszą niezwłocznie wysłać tag
otwierający element {\tt ppcp}, przy czym klient inicjujący połączenie
(poza obowiązkowymi atrybutami) musi w~nim podać atrybut {\tt to:n}.

W~trakcie komunikacji obie strony mogą wysyłać elementy będące
poprawnymi dziećmi elementu {\tt ppcp} i~musze na bieżąco
interpretować dane, które wysyła druga strona.

Gdy jedna, ze stron chce zakończyć połączenie wysyła tag zamykający
element {\tt ppcp} i~czeka, aż to samo zrobi druga strona i~gdy to
nastąpi połączenie zostaje zamknięte.


\subsection{Funkcjonalność i~możliwe rozszerzenia}

Protokół pozwala, aby klient wysyłał różnym użytkownikom różne
statusu.  W~ten sposób można np.\ niektórym osobom wysyłać status {\tt
  dnd}, a~innym {\tt online} lub symulować niewidzialność nie wysyłając
niektórym klientom statusu.  Wymaga to jednak wysyłania datagramów
bezpośrednio do tych klientów co troszkę przeczy idei wykorzystania
adresów klasy multicast.  Ponadto, informacje o~statusie nie zostaną
w~ten sposób wysłane do użytkowników, którzy co prawda są zalogowani,
ale na skutek niedostarczenia odpowiednich datagramów dany klient nie
wie o~ich istnieniu.  Praktyki takie są raczej niezalecane, gdyż
w~znaczącym stopniu zwiększają liczbę wysyłanych datagramów.

Z kolei rozszerzać protokół można np.\ dodając atrybutu z~informacją
o~samopoczuciu.  Przy rozszerzaniu protokołu należy jednak pamiętać,
że z~uwagi na wysyłanie informacji o~statusie protokołem UDP
zwiększanie pojedynczego datagramu zwiększa ryzyko utracenia go
w~gąszczu Internetu.

Narzuca się także transfer plików oraz rozmowy głosowe.  Jednakże,
z~powodu binarnego charakteru takich transmisji, jedynie inicjacja
transferu powinna być wykonywana w~protokole XML, a~cała reszta
protokołem binarnym.


\section{Implementacja}

Klient jest jedno-procesowym i~jednowątkowym\footnote{Prawdę mówiąc
  napisanie programu wielowątkowego wydaje się tutaj prostsze (wiele
  połączeń, które trzeba obsłużyć współbieżnie, do tego interakcja
  z~użytkownikiem), ale napisać taki program wielowątkowo to każdy
  potrafi---tymczasem autorzy mają o~wiele ambitniejszy plan napisania
  takiego współbieżnego serwera komunikującego się asynchronicznie
  z~użytkownikiem z~wykorzystaniem jednego programu, funkcji {\tt
    select(2)} oraz funkcji nieblokujących!} programem, który
współbieżne odbieranie komunikatów z~różnych połączeń będzie
realizował za pomocą funkcji {\tt pselect(2)}.  Do każdego połączenia
przydzielony będzie ponadto parser XML, który będzie interpretował
komunikaty i~wykonywał odpowiednią akcję.

Program jest podzielony na moduły, z~których każdy może mieć własną
(zmienną) pulę deskryptorów, na których chce nasłuchiwać na gotowość.
W~programie istnieje jeden moduł główny, którego zadaniem jest między
innymi odpytanie wszystkich modułów o~to, jakie deskryptory je
interesują, a~następnie wywołanie funkcji {\tt pselect(2)}--gdy jakiś
deskryptor jest gotowy moduł ma szansę obsłużyć zdarzenie.

Poza modułem głównym ({\tt Core}) istnieją dwa rodzaje modułów:
interfejsy użytkownika oraz sieci.  Te pierwsze służą do interakcji
z~szeroko pojętym użytkownikiem\footnote{Interfejs użytkownika może
  np.\ zapisywać statystyki sieci do pliku albo dostarczać front-end
  do jakiejś aplikacji.  Takie moduły nie będą miały zbyt dużo
  wspólnego z~człowiekiem jako użytkownikiem, jednak z~punktu widzenia
  aplikacji będą interfejsami użytkownika.}, a~te drugie do
utrzymywania połączenia z~siecią.  Modułów każdego rodzaju może być
wiele -- identyfikowane są przez nazwę przypominającą ścieżkę do
pliku.  Te pierwsze mają nazwy wewnątrz przestrzeni nazw {\tt /ui/}
(np. {\tt /ui/mco/00}), a~te drugie wewnątrz przestrzeni nazw {\tt
  /net/} (np. {\tt /net/ppc/00}); moduł główny ma nazwę {\tt /core}.

Komunikacja między modułami odbywa się poprzez rozsyłanie sygnałów,
których dostarczaniem zajmuje się rdzeń.  Sygnały mają nazwy zbudowane
na tej samej zasadzie (wyróżnia się trzy klasy sygnałów: {\tt
  /core/}--sygnały związane z~aplikacją jako taką, {\tt /ui/}--sygnały
związane z~interfejsem użytkownika oraz {\tt /net/}--sygnały związane
z~komunikacją sieciową).  Sygnały mogą być wysłane do pojedynczego
modułu lub do wszystkich modułów z~danej przestrzeni nazw i~tak, gdy
sieć odbierze wiadomość wysyła sygnał do wszystkich modułów
z~przestrzeni nazw {\tt /ui/}.  W~danej chwili napisana została jedna
klasa modułu sieci oraz jedna klasa interfejsu użytkownika.




\end{document}
